<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<rss version="2.0"
 xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
 xmlns:blogChannel="http://backend.userland.com/blogChannelModule"
 xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
 xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
 xmlns:podcast="https://podcastindex.org/namespace/1.0"
>

<channel>
<title>Von 70 zu 3</title>
<link>https://podcast.ogv-engi.ch</link>
<description>Wir erforschen und dokumentieren die Geschichte von Engi, Kanton Glarus und Umgebung.</description>
<language>de-ch</language>
<copyright>&#xA9; 2024 OGV Engi</copyright>
<itunes:owner><itunes:email>info@ogv-engi.ch</itunes:email><itunes:name>Ortsgeschichtsverein Engi</itunes:name></itunes:owner>
<itunes:explicit>false</itunes:explicit>
<itunes:type>serial</itunes:type>
<itunes:category text="History"/>
<itunes:author>Ortsgeschichtsverein Engi</itunes:author>
<itunes:image href="https://ogv-engi.ch/logos/podcast_70_zu_3.jpg"/>
<atom:link href="https://ogv-engi.ch/feed/podcast.rss" rel="self" type="application/rss+xml"/>

<item>
<title>Episode 7: Eine neue Welt</title>
<link>https://ogv-engi.ch/70_zu_3/10-quellen/</link>
<description>Vom Blick zur&#xFC;ck zum Blick auf die Gegenwart.
Die Glarner Gemeinden Glarus Nord, Mitte und Glarus S&#xFC;d bestehen schon seit mehr als 10 Jahren. Zeit, sich nach ausf&#xFC;hrlicher Betrachtung der Geschichte auch einmal der Gegenwart zu widmen.
Welche Herausforderungen stehen heute an? Welche Schwierigkeiten sind noch zu bew&#xE4;ltigen?
Und schliesslich die alles entscheidende Frage: Was hat es mit dem Mythos der Gemeindestrukturreform denn nun auf sich? Diese Frage aber, wird sich zeigen, ist tiefgr&#xFC;ndiger, als sie scheint. Letztlich wird die Antwort sogar pers&#xF6;nlich.
Host: Ivo Oertli
G&#xE4;ste: Kurt Reifler, Fritz Schiesser, Mathias Zopfi
Projektleitung, Technik: Rolf St&#xF6;ckli
Finanzierung: Ortsgeschichtsverein Engi
Quellenangaben: https://ogv-engi.ch/70_zu_3/10-quellen/</description>
<author>info@ogv-engi.ch</author>
<guid isPermaLink="true">https://ogv-engi.ch/object/OYLlV</guid>
<pubDate>Sat, 9 Mar 2024 07:00:00 +0100</pubDate>
<enclosure length="45173919" url="https://ogv-engi.ch/audio/70_zu_3/ep7.mp3" type="audio/mpeg" />
<content:encoded><![CDATA[<p>Vom Blick zurück zum Blick auf die Gegenwart.</p>

<p>Die Glarner Gemeinden Glarus Nord, Mitte und Glarus Süd bestehen schon
seit mehr als 10 Jahren. Zeit, sich nach ausführlicher Betrachtung der
Geschichte auch einmal der Gegenwart zu widmen.</p>

<p>Welche Herausforderungen stehen heute an? Welche Schwierigkeiten sind
noch zu bewältigen?</p>

<p>Und schliesslich die alles entscheidende Frage: Was hat es mit dem
Mythos der Gemeindestrukturreform denn nun auf sich? Diese Frage aber,
wird sich zeigen, ist tiefgründiger, als sie scheint. Letztlich wird
die Antwort sogar persönlich.</p>

<p>Host: Ivo Oertli</p>

<p>Gäste: Kurt Reifler, Fritz Schiesser, Mathias Zopfi</p>

<p>Projektleitung, Technik: Rolf Stöckli</p>

<p>Finanzierung: Ortsgeschichtsverein Engi</p>

<p><a href="https://ogv-engi.ch/70_zu_3/10-quellen/">Quellenangaben</a></p>
]]></content:encoded>
<itunes:explicit>false</itunes:explicit>
<itunes:duration>3222</itunes:duration>
</item>
<item>
<title>Episode 6: Bestellt und geliefert</title>
<link>https://ogv-engi.ch/70_zu_3/10-quellen/</link>
<description>Dem Kanton bleiben gerade noch vier Jahre f&#xFC;r die Umsetzung der Gemeindestrukturreform.
Wieder greift er auf das Projektteam unter der Leitung von Fritz Schiesser zur&#xFC;ck, das die Fusion schliesslich termingerecht abliefert.
Welche Stolpersteine die Beh&#xF6;rden und neuen Gemeinden aus dem Weg zu r&#xE4;umen hatten und welche Erfolge gefeiert werden konnten, wird mit Berichten aus erster Hand beleuchtet.
Host: Ivo Oertli
G&#xE4;ste: Fritz Schiesser, Mathias Zopfi
Projektleitung, Technik: Rolf St&#xF6;ckli
Finanzierung: Ortsgeschichtsverein Engi
Quellenangaben: https://ogv-engi.ch/70_zu_3/10-quellen/</description>
<author>info@ogv-engi.ch</author>
<guid isPermaLink="true">https://ogv-engi.ch/object/0Ucap</guid>
<pubDate>Sat, 9 Mar 2024 06:00:00 +0100</pubDate>
<enclosure url="https://ogv-engi.ch/audio/70_zu_3/ep6.mp3" length="28845547" type="audio/mpeg" />
<content:encoded><![CDATA[<p>Dem Kanton bleiben gerade noch vier Jahre für die Umsetzung der Gemeindestrukturreform.</p>

<p>Wieder greift er auf das Projektteam unter der Leitung von Fritz
Schiesser zurück, das die Fusion schliesslich termingerecht abliefert.</p>

<p>Welche Stolpersteine die Behörden und neuen Gemeinden aus dem Weg zu
räumen hatten und welche Erfolge gefeiert werden konnten, wird mit
Berichten aus erster Hand beleuchtet.</p>

<p>Host: Ivo Oertli</p>

<p>Gäste: Fritz Schiesser, Mathias Zopfi</p>

<p>Projektleitung, Technik: Rolf Stöckli</p>

<p>Finanzierung: Ortsgeschichtsverein Engi</p>

<p><a href="https://ogv-engi.ch/70_zu_3/10-quellen/">Quellenangaben</a></p>
]]></content:encoded>
<itunes:duration>2056</itunes:duration>
<itunes:explicit>false</itunes:explicit>
</item>
<item>
<title>Episode 5: Ds Wort gilt</title>
<link>https://ogv-engi.ch/70_zu_3/10-quellen/</link>
<description>Der Entscheid der Landsgemeinde wird angefochten.
Tausende Stimmb&#xFC;rgerinnen und Stimmb&#xFC;rger erachten den Entscheid der Landsgemeinde 2006 als unzul&#xE4;ssig, falsch oder undemokratisch. Sie sammeln Unterschriften und gelangen mit dem Antrag, die Entscheidung von 2006 zu wiederholen, vor die Landsgemeinde.
Deshalb kommt es im November 2007 zur ersten ausserordentlichen Landsgemeinde seit &#xFC;ber 100 Jahren. Trotz regnerischem Wetter platzt der Ring aus allen N&#xE4;hten.
Denn auch die Bef&#xFC;rworter der Fusion wurden aktiv und str&#xF6;men zu Tausenden nach Glarus. Sie bef&#xFC;rchten die Untergrabung der Legitimit&#xE4;t eines demokratisch gef&#xE4;llten Entscheides.
Die Gem&#xFC;ter sind angespannt &#x2013; droht gar eine Revolte? Oder heisst es am Ende doch &#xAB;ds Wort gilt&#xBB;?
Host: Ivo Oertli
G&#xE4;ste: Kurt Reifler, August Rohr, Fritz Schiesser, Mathias Zopfi
Projektleitung, Technik: Rolf St&#xF6;ckli
Finanzierung: Ortsgeschichtsverein Engi
Quellenangaben: https://ogv-engi.ch/70_zu_3/10-quellen/</description>
<author>info@ogv-engi.ch</author>
<guid isPermaLink="true">https://ogv-engi.ch/object/a22FF</guid>
<pubDate>Sat, 9 Mar 2024 05:00:00 +0100</pubDate>
<enclosure url="https://ogv-engi.ch/audio/70_zu_3/ep5.mp3" length="28378846" type="audio/mpeg" />
<content:encoded><![CDATA[<p>Der Entscheid der Landsgemeinde wird angefochten.</p>

<p>Tausende Stimmbürgerinnen und Stimmbürger erachten den Entscheid der
Landsgemeinde 2006 als unzulässig, falsch oder undemokratisch. Sie
sammeln Unterschriften und gelangen mit dem Antrag, die Entscheidung
von 2006 zu wiederholen, vor die Landsgemeinde.</p>

<p>Deshalb kommt es im November 2007 zur ersten ausserordentlichen
Landsgemeinde seit über 100 Jahren. Trotz regnerischem Wetter platzt
der Ring aus allen Nähten.</p>

<p>Denn auch die Befürworter der Fusion wurden aktiv und strömen zu
Tausenden nach Glarus. Sie befürchten die Untergrabung der Legitimität
eines demokratisch gefällten Entscheides.</p>

<p>Die Gemüter sind angespannt – droht gar eine Revolte? Oder heisst es
am Ende doch «ds Wort gilt»?</p>

<p>Host: Ivo Oertli</p>

<p>Gäste: Kurt Reifler, August Rohr, Fritz Schiesser, Mathias Zopfi</p>

<p>Projektleitung, Technik: Rolf Stöckli</p>

<p>Finanzierung: Ortsgeschichtsverein Engi</p>

<p><a href="https://ogv-engi.ch/70_zu_3/10-quellen/">Quellenangaben</a></p>
]]></content:encoded>
<itunes:duration>2022</itunes:duration>
<itunes:explicit>false</itunes:explicit>
</item>
<item>
<title>Episode 4: Eine kleine Revolution</title>
<link>https://ogv-engi.ch/70_zu_3/10-quellen/</link>
<description>Die Vorlage f&#xFC;r eine neue Gemeindeorganisation kommt vor die Landsgemeinde.
Damit wird die Strukturreform erstmals konkret. Nun steht sie aber vor dem h&#xE4;rtesten Pr&#xFC;fstein im Land: dem Volksentscheid.
Die Landsgemeinde 2006 ber&#xE4;t &#xFC;ber eine Jahrhundertreform. Kontroverse Diskussionen ergeben sich und die Bev&#xF6;lkerung kommt schliesslich zu einem Entschluss, der schweizweit f&#xFC;r Schlagzeilen sorgt.
Host: Ivo Oertli
G&#xE4;ste: Kurt Reifler, August Rohr, Fritz Schiesser
Projektleitung, Technik: Rolf St&#xF6;ckli
Finanzierung: Ortsgeschichtsverein Engi
Quellenangaben: https://ogv-engi.ch/70_zu_3/10-quellen/</description>
<author>info@ogv-engi.ch</author>
<guid isPermaLink="true">https://ogv-engi.ch/object/AZ1dE</guid>
<pubDate>Sat, 9 Mar 2024 04:00:00 +0100</pubDate>
<enclosure type="audio/mpeg" length="35777296" url="https://ogv-engi.ch/audio/70_zu_3/ep4.mp3" />
<content:encoded><![CDATA[<p>Die Vorlage für eine neue Gemeindeorganisation kommt vor die Landsgemeinde.</p>

<p>Damit wird die Strukturreform erstmals konkret. Nun steht sie aber vor
dem härtesten Prüfstein im Land: dem Volksentscheid.</p>

<p>Die Landsgemeinde 2006 berät über eine Jahrhundertreform. Kontroverse
Diskussionen ergeben sich und die Bevölkerung kommt schliesslich zu
einem Entschluss, der schweizweit für Schlagzeilen sorgt.</p>

<p>Host: Ivo Oertli</p>

<p>Gäste: Kurt Reifler, August Rohr, Fritz Schiesser</p>

<p>Projektleitung, Technik: Rolf Stöckli</p>

<p>Finanzierung: Ortsgeschichtsverein Engi</p>

<p><a href="https://ogv-engi.ch/70_zu_3/10-quellen/">Quellenangaben</a></p>
]]></content:encoded>
<itunes:duration>2551</itunes:duration>
<itunes:explicit>false</itunes:explicit>
</item>
<item>
<title>Episode 3: Die Wende</title>
<link>https://ogv-engi.ch/70_zu_3/10-quellen/</link>
<description>Nach den Jahren der Krise folgt ein Jahr des Umschwungs.
W&#xE4;hrend sich die Situation im Kanton Glarus weiter anspannt, entflammt auch der Mut zu grossen Ver&#xE4;nderungen. Der Kanton nimmt das Zepter in die Hand und setzt mehrere Arbeits- und Projektgruppen ein, um die Probleme der Gemeinden ganzheitlich und dauerhaft zu l&#xF6;sen.
Wir blicken hinter die Kulissen dieser Projekte und begleiten ihre Entwicklung bis hin zum Abschluss.
Host: Ivo Oertli
G&#xE4;ste: Kurt Reifler, August Rohr, Fritz Schiesser
Projektleitung, Technik: Rolf St&#xF6;ckli
Finanzierung: Ortsgeschichtsverein Engi
Quellenangaben: https://ogv-engi.ch/70_zu_3/10-quellen/</description>
<author>info@ogv-engi.ch</author>
<guid isPermaLink="true">https://ogv-engi.ch/object/FrDqY</guid>
<pubDate>Sat, 9 Mar 2024 03:00:00 +0100</pubDate>
<enclosure url="https://ogv-engi.ch/audio/70_zu_3/ep3.mp3" length="44127586" type="audio/mpeg" />
<content:encoded><![CDATA[<p>Nach den Jahren der Krise folgt ein Jahr des Umschwungs.</p>

<p>Während sich die Situation im Kanton Glarus weiter anspannt, entflammt
auch der Mut zu grossen Veränderungen. Der Kanton nimmt das Zepter in
die Hand und setzt mehrere Arbeits- und Projektgruppen ein, um die
Probleme der Gemeinden ganzheitlich und dauerhaft zu lösen.</p>

<p>Wir blicken hinter die Kulissen dieser Projekte und begleiten ihre
Entwicklung bis hin zum Abschluss.</p>

<p>Host: Ivo Oertli</p>

<p>Gäste: Kurt Reifler, August Rohr, Fritz Schiesser</p>

<p>Projektleitung, Technik: Rolf Stöckli</p>

<p>Finanzierung: Ortsgeschichtsverein Engi</p>

<p><a href="https://ogv-engi.ch/70_zu_3/10-quellen/">Quellenangaben</a></p>
]]></content:encoded>
<itunes:duration>3147</itunes:duration>
<itunes:explicit>false</itunes:explicit>
</item>
<item>
<title>Episode 2: Der Blick zur&#xFC;ck</title>
<link>https://ogv-engi.ch/70_zu_3/10-quellen/</link>
<description>An der Jahrtausendwende war die kommunale Struktur des Kantons Glarus vielf&#xE4;ltig bis un&#xFC;bersichtlich.
Innerhalb des selben Gebietes f&#xFC;hrten bis zu f&#xFC;nf voneinander unabh&#xE4;ngige K&#xF6;rperschaften verschiedene Aufgaben aus. Ein komplexes Geflecht, das sich nur mit Hilfe der Geschichte verstehen l&#xE4;sst.
Aus diesem Grund blicken wir in dieser Episode zur&#xFC;ck in die Entstehung der Glarner Gemeinden im 19. und 20. Jahrhundert. Danach betrachten wir die negative Entwicklung ab den 70er-Jahren und die ersten L&#xF6;sungsans&#xE4;tze.
Host: Ivo Oertli
G&#xE4;ste: August Rohr, Fritz Schiesser
Projektleitung, Technik: Rolf St&#xF6;ckli
Finanzierung: Ortsgeschichtsverein Engi
Quellenangaben: https://ogv-engi.ch/70_zu_3/10-quellen/</description>
<author>info@ogv-engi.ch</author>
<guid isPermaLink="true">https://ogv-engi.ch/object/7erva</guid>
<pubDate>Sat, 9 Mar 2024 02:00:00 +0100</pubDate>
<enclosure type="audio/mpeg" length="35525295" url="https://ogv-engi.ch/audio/70_zu_3/ep2.mp3" />
<content:encoded><![CDATA[<p>An der Jahrtausendwende war die kommunale Struktur des Kantons Glarus vielfältig bis unübersichtlich.</p>

<p>Innerhalb des selben Gebietes führten bis zu fünf voneinander
unabhängige Körperschaften verschiedene Aufgaben aus. Ein komplexes
Geflecht, das sich nur mit Hilfe der Geschichte verstehen lässt.</p>

<p>Aus diesem Grund blicken wir in dieser Episode zurück in die
Entstehung der Glarner Gemeinden im 19. und 20. Jahrhundert. Danach
betrachten wir die negative Entwicklung ab den 70er-Jahren und die
ersten Lösungsansätze.</p>

<p>Host: Ivo Oertli</p>

<p>Gäste: August Rohr, Fritz Schiesser</p>

<p>Projektleitung, Technik: Rolf Stöckli</p>

<p>Finanzierung: Ortsgeschichtsverein Engi</p>

<p><a href="https://ogv-engi.ch/70_zu_3/10-quellen/">Quellenangaben</a></p>
]]></content:encoded>
<itunes:explicit>false</itunes:explicit>
<itunes:duration>2533</itunes:duration>
</item>
<item>
<title>Episode 1: Das neue Jahrtausend</title>
<link>https://ogv-engi.ch/70_zu_3/10-quellen/</link>
<description>Der Kanton Glarus und seine Gemeinden sehen sich in den fr&#xFC;hen 2000er-Jahren mit vielf&#xE4;ltigen Problemstellungen konfrontiert.
In diesen tr&#xFC;ben Zeiten der Abwanderung, der Wirtschaftskrise, des angeschlagenen Milizsystems, der finanziellen und strukturellen Schw&#xE4;che wird auf h&#xE4;rteste Weise klar: Irgendetwas l&#xE4;uft hier schief! Eine Aussicht auf eine bessere Zukunft scheint nicht zu bestehen. Ausw&#xE4;rtige Zeitungen betiteln den Kanton Glarus gar als &#xAB;Jammertal&#xBB;.
Was sind die Ursachen dieser Probleme?
Gemeinsam mit unseren G&#xE4;sten gehen wir den Krisenjahren der Jahrtausendwende auf den Grund und versuchen, die Hintergr&#xFC;nde zur Fusion zu erschliessen.
Host: Ivo Oertli
G&#xE4;ste: August Rohr, Fritz Schiesser, Mathias Zopfi
Projektleitung, Technik: Rolf St&#xF6;ckli
Finanzierung: Ortsgeschichtsverein Engi
Quellenangaben: https://ogv-engi.ch/70_zu_3/10-quellen/</description>
<author>info@ogv-engi.ch</author>
<guid isPermaLink="true">https://ogv-engi.ch/object/uSKeF</guid>
<pubDate>Sat, 9 Mar 2024 01:00:00 +0100</pubDate>
<enclosure type="audio/mpeg" length="35880417" url="https://ogv-engi.ch/audio/70_zu_3/ep1.mp3" />
<content:encoded><![CDATA[<p>Der Kanton Glarus und seine Gemeinden sehen sich in den frühen 2000er-Jahren mit vielfältigen Problemstellungen konfrontiert.</p>

<p>In diesen trüben Zeiten der Abwanderung, der Wirtschaftskrise, des
angeschlagenen Milizsystems, der finanziellen und strukturellen
Schwäche wird auf härteste Weise klar: Irgendetwas läuft hier schief!
Eine Aussicht auf eine bessere Zukunft scheint nicht zu
bestehen. Auswärtige Zeitungen betiteln den Kanton Glarus gar als
«Jammertal».</p>

<p>Was sind die Ursachen dieser Probleme?</p>

<p>Gemeinsam mit unseren Gästen gehen wir den Krisenjahren der
Jahrtausendwende auf den Grund und versuchen, die Hintergründe zur
Fusion zu erschliessen.</p>

<p>Host: Ivo Oertli</p>

<p>Gäste: August Rohr, Fritz Schiesser, Mathias Zopfi</p>

<p>Projektleitung, Technik: Rolf Stöckli</p>

<p>Finanzierung: Ortsgeschichtsverein Engi</p>

<p><a href="https://ogv-engi.ch/70_zu_3/10-quellen/">Quellenangaben</a></p>
]]></content:encoded>
<itunes:duration>2558</itunes:duration>
<itunes:explicit>false</itunes:explicit>
</item>
<item>
<title>Von 70 zu 3: Einleitung</title>
<link>https://ogv-engi.ch/70_zu_3/02-ep0/</link>
<description>Es gab einmal eine Zeit, in der der Kanton Glarus aus &#xFC;ber 70 verschiedenen Gemeinden bestand. Heute sind es noch deren drei.
Wer sich je gefragt hat, weshalb und wie das neue Konstrukt von drei Gemeinden erschaffen wurde, ist hier am richtigen Ort. Und f&#xFC;r diejenigen, die sich dies noch nie gefragt haben, wird es umso spannender.
Ivo Oertli f&#xFC;hrt in die Podcast-Reihe ein, erz&#xE4;hlt von den Vorarbeiten und stellt die Interviewpartner vor.
Host: Ivo Oertli
Projektleitung, Technik: Rolf St&#xF6;ckli
Finanzierung: Ortsgeschichtsverein Engi</description>
<author>info@ogv-engi.ch</author>
<guid isPermaLink="true">https://ogv-engi.ch/object/yhoC0</guid>
<pubDate>Sat, 2 Mar 2024 02:00:00 +0100</pubDate>
<enclosure type="audio/mpeg" url="https://ogv-engi.ch/audio/70_zu_3/ep0.mp3" length="2906104" />
<content:encoded><![CDATA[<p>Es gab einmal eine Zeit, in der der Kanton Glarus aus über 70 verschiedenen Gemeinden bestand. Heute sind es noch deren drei.</p>

<p>Wer sich je gefragt hat, weshalb und wie das neue Konstrukt von drei
Gemeinden erschaffen wurde, ist hier am richtigen Ort. Und für
diejenigen, die sich dies noch nie gefragt haben, wird es umso
spannender.</p>

<p>Ivo Oertli führt in die Podcast-Reihe ein, erzählt von den Vorarbeiten
und stellt die Interviewpartner vor.</p>

<p>Host: Ivo Oertli</p>

<p>Projektleitung, Technik: Rolf Stöckli</p>

<p>Finanzierung: Ortsgeschichtsverein Engi</p>
]]></content:encoded>
<itunes:explicit>false</itunes:explicit>
<itunes:duration>203</itunes:duration>
</item>
</channel>
</rss>